 ## ОСНОВНЫЕ ПОНЯТИЯ
 **Адрес сервера:** https://gitlab.com/

**Git или Гит**  — система контроля и управления версиями файлов.  
**GitLab или Гитлаб** — веб-сервис для размещения репозиториев и совместной разработки проектов.  
**Репозиторий Git** — каталог файловой системы, в котором находятся: файлы конфигурации, файлы журналов операций, выполняемых над репозиторием, индекс расположения файлов и хранилище, содержащее сами контролируемые файлы.  
**Локальный репозиторий** — репозиторий, расположенный на локальном компьютере разработчика в каталоге. Именно в нём происходит разработка и фиксация изменений, которые отправляются на удалённый репозиторий.  
**Удалённый репозиторий** — репозиторий, находящийся на удалённом сервере. Это общий репозиторий, в который приходят все изменения и из которого забираются все обновления.  
**Обновиться из ориджина** — обновить свою локальную версию репозитория до последней удалённой версии этого репозитория.  
**Клонирование (Clone)** — скачивание репозитория с удалённого сервера на локальный компьютер в определённый каталог для дальнейшей работы с этим каталогом как с репозиторием.  
**Ветка (Branch)** — это параллельная версия репозитория. Она включена в этот репозиторий, но не влияет на главную версию, тем самым позволяя свободно работать в параллельной. Когда вы внесли нужные изменения, то вы можете объединить их с главной версией.  
**Мастер (Master)** — главная или основная ветка репозитория.  
**Коммит (Commit)** — фиксация изменений или запись изменений в репозиторий. Коммит происходит на локальной машине.  
**Пул (Pull)** — получение последних изменений с удалённого сервера репозитория.  
**Пуш (Push)** — отправка всех неотправленных коммитов на удалённый сервер репозитория.  
**Мёрджреквест (Merge Request)** — запрос на слияние форка репозитория с основным репозиторием. Пулреквест может быть принят или отклонён вами, как владельцем репозитория.  
**Мёрдж (Merge)** — слияние изменений из какой-либо ветки репозитория с любой веткой этого же репозитория. Чаще всего слияние изменений из ветки репозитория с основной веткой репозитория.  
**Кодревью** — процесс проверки кода на соответствие определённым требованиям, задачам и внешнему виду.  

Основные понятия взяты отсюда: https://htmlacademy.ru/blog/boost/tools/git-and-github-glossary

[[_TOC_]]

## ОБЩАЯ СХЕМА РАБОТЫ

#### 1. Регистрация  
https://gitlab-osrm.delans.ru/  
После регистрации нужно попросить доступ в группу разработки Delans (доступы выдает техлид) 

### **Роль: Разработчик**  
Разработчик получил задачу связанную с необходимостью внесения изменений в исходный код проекта 
 
#### 2. Установка гит клиента

Разработчик может выбрать git клиент смостоятельно, в зависимости от личных предпочтений и навыков работы с git. При выборе выжно учитывать, что работать нужно с приватными репозиториями.

:exclamation: Поддержка со стороны команды может быть обеспечена при использовании  [SourceTree](https://sourcetreeapp.com/) 

<details>
<summary>Процесс установки</summary>

|||
|-|-|
| ![image_2021_04_22T06_59_20_152Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T06_59_20_152Z.png)  Пропускаем регистрацию   | ![image_2021_04_22T07_00_29_690Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T07_00_29_690Z.png)  Снимаем галку с Mercurial - на проекте он не используется |
| ![image_2021_04_22T07_01_57_596Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T07_01_57_596Z.png) | ![image_2021_04_22T07_03_02_617Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T07_03_02_617Z.png)  первое поле - имя для коммитов. Заполняется автоматически именем пользователя OC. Во втором поле необходимо указать email с которым регистрировалилсь на шаге #1 |
| ![image_2021_04_22T07_03_37_400Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T07_03_37_400Z.png) если у вас есть SSH ключ - можно воспользоваться им. В общем случае - отказываемся от использования | ![image_2021_04_22T07_04_01_803Z](uploads/sourcetree/image_2021_04_22T07_04_01_803Z.png)  :heavy_check_mark:  готово |

</details>    


#### 3. Клонирование репозитория проекта
После установки необходимо клонировать (т.е. загрузить) репозиторий, содержащий файлы расширения себе на компьютер. Делается это следующим образом: 

|||
|-|-|
| На сайте https://gitlab-osrm.delans.ru/ необходимо перейти в раздел Projects. ![таблицы](uploads/640b87a1a5e4283343f18129fb5019ac/таблицы.png)  В списке проектов выбрать проект в котором будете выполнять доработку (например, разработчику нужно доработать общее расширение DelansCommon). | На следующей вкладке необходимо нажать кнопку «Clone» (будет скопирована ссылка): ![таблица_2](uploads/1e785c6cdb5cd67b4e616430d61112c6/таблица_2.png) |


Полученную ссылку нужно вставить в клиент GitHub, установленный на компьютере:  Открываем приложение SourceTree и в нем выбираем "Clone"

   ![image5](uploads/sourcetree/Screenshot_1.png)

Заполняем URL полученный на странице проекта

После нажатия «Clone» система может потребовать ввести логин и пароль, под которым была выполнена регистрация в #1. Те же, что при входе в https://gitlab-osrm.delans.ru/   

Если все пройдет успешно – удаленный репозиторий будет клонирован в папку на компьютере.

Структура папок загруженного репозитория будет выглядеть примерно следующим образом:
 
   ![image1](uploads/69943a2c2c62fe73baa3ac26630a2bcc/image1.png)

Именно в каталоге «src» будет расположено дорабатываемое расщирение/конфигурация выгруженное в формате xml.

#### 4. Создание ветки под задачу 
При первом клонировании (загрузке) на компьютер загружается основная ветка репозитория (ветка Мастер). необходимо выполнить переключение на ветку созданную для выполнения задачи. Либо создать такую ветку локально. 
Ветки создаются из последнего коммита ветки develop

#### 5. Загрузка конфигурации в базу 1С для доработки
В конфигураторе 1С необходимо загрузить файлы расширения/конфигурации из загруженного репозитория. Файлы конфигурации в формате xml расположены в папке src загруженного репозитория. 

  ![image7](uploads/bcd78fe4de8ebd1e1eb3c55c185b7880/image7.png)

Важно: Загрузку необходимо производить после каждого обновления в гите(мержи в свою ветку, переключения). Иначе конфигурация в базе 1с не будет соответствовать исходникам в гите, что приведет к потере изменений и конфликтам при мержах. 

#### 6. Выгрузка конфигурации в гит

После выполнения задачи разработчик делает обратное действие – выгружает конфигурацию в файлы -  в папку src своего локального репозитория на компьютере.  

Проверяет, что изменения соответствуют реально внесенным в проект изменениям. В случае, если это не так - устраняет проблемы (возможно версия конфигурации в базе отличалась от той, что в гите). 

Коммитит все или выбранные изменения в локальный репозиторий. При написании сообщения коммита руководствуется действующим соглашением о коммитах (ищи плашку в шапке проекта [^1] на GitLab) 

[^1]: под шапкой проекта подразумемается эта часть страницы проекта
![image](/uploads/dc19423f30cbc5fd5d37495e62a7e94a/image.png)

#### 7. Отправка изменений на удаленный гит сервер

Закомиченные изменения по задачам должны отправляться на удаленный сервер не реже раза в день либо по мере поступления.

При пуше коммитов в удаленный репозиторий происходит статический анализ кода средствами SonarQube. Так же выполняется сценарное и юнит тестирование. О результатах тестирования сообщает бот в чате https://t.me/joinchat/GSwJLQgT1ert14kO . В случае, если в результате автоматических проверок были выявлены ошибки - разработчик должен исправить их. Данное требование не распространяется на проблемы связанные с работой инфраструктуры тестирования. 

#### 8. Ревью

Если автоматические проверки не выявили проблем, можно снимать с мерржреквеста статус WIP, установить проверяющего в поле assignee и смеcтить задачу на ~review

В процессе проведения ревью кода в мерж реквест могут быть добавлены комментарии по коду, а задача - смещена обратно в ~Doing

Ревью считается завершенным после принятия мержреквеста в девелоп. 

#### 9. Tестирование

После принятия мерж ревеста по задаче, изменения будут автоматически задеплоены в бету (адрес беты обычно размещен в шапке проекта)
Удостоверится в том, что изменения выехали на бету можно посмотрев статус пайплайна по мержреквесту соответсвующей ветки и develop в разделе CI/CD проекта. Еесли все зеленое - значит выехало.

После выезда на бету, разработчик сдвигает задачу с ~review на ~Testing
Автор задачи проводит тестирование, после чего пишет комментарий к задаче (описывает, что не реализовано, либо подтверждает, что все ок). Если к реализации есть замечания - она возвращается на ~doing. Разработчик повторяет пункты с 4-го

Если вопросов к реализации нет, автор задачи ставит ~"Готово к выезду". После деплоя на прод задача закрывается.

### **Роль: Не разработчик (вы не дорабатываете решение, а просто скачиваете его для тестирования/установки).**
 
В соответствующем проекте ищите ссылку на скачивание - в README проекта, либо в разделе Releases в шапке проекта

<br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br><br> 

***










